\chapter{Geometrie von Flächen}

Ziel dieses Kapitels ist es, auf zweidimensionalen Mannigfaltigkeiten (beziehungsweise Flächen im $ \R^3 $) ``Geometrie'' zu betreiben  (also beispielsweise Längen und Winkel messen und so weiter).\footnote{Für mehr Informationen: \textbf{Gauß} (1827) vgl. \textbf{Spirak}: \emph{A comprehensive introduction to differential geometry} Vol. III --- how to read Gauß}

\section{Reguläre Flächen in $ \R^3 $}

\begin{remark}[Erinnerung an reguläre Flächen]
  Eine Teilmenge $ S \subset \R^3 $ ist eine \term{reguläre Fläche}, falls es zu jedem Punkt $ p \in S $ eine offene Umgebung $ V $ von $ p $ in $ \R^3 $, eine offene Teilmenge $ U \subset \R^2 $ und eine $ C^\infty $-Abbildung
  \begin{equation*}
    x: U \ni (u,v) \mapsto x(u,v) = \left( x_1(u,v),x_2(u,v),x_3(u,v) \right) \in \R^3
  \end{equation*}
  gibt mit:
  \begin{enumerate}
    \item $ x(U) = S \cap V $ und $ x: U \to S \cap V $ ist ein Homöomorphismus. 
    \item Das Differenzial $ \text{d}x|_{(u,v)}: \underset{\cong \R^2}{T_{(u,v)}\R^2} \to \underset{\cong \R^3}{T_{x(u,v)}\R^3} $ ist injektiv ($ \forall (u,v) \in U $)
    \begin{itemize}
      \item[$ \Leftrightarrow $] Die Funktionalmatrix
        \begin{equation*}
          \begin{pmatrix}
            \frac{\partial x_1}{\partial u}(u,v) & \frac{\partial x_1}{\partial v}(u,v) \\
            \frac{\partial x_2}{\partial u}(u,v) & \frac{\partial x_2}{\partial v}(u,v) \\
            \frac{\partial x_3}{\partial u}(u,v) & \frac{\partial x_3}{\partial v}(u,v)
          \end{pmatrix} \eqqcolon \begin{pmatrix}
            x_u(u,v) & x_v(u,v)
          \end{pmatrix}
        \end{equation*}
        hat Rang $ 2 $ ($ \forall (u,v) \in U $).
      \item[$ \Leftrightarrow $] $ x_u(u,v) $, $ x_v(u,v) $ sind linear unabhängig ($ \forall (u,v) \in U $).
      \item[$ \Leftrightarrow $] Vektorprodukt $ x_u(u,v) \times x_v(u,v) \neq 0 $ ($ \forall (u,v) \in U $).
    \end{itemize}
  \end{enumerate}
\end{remark}

\begin{remark}[Erinnerung an das Kreuz-/Vektorprodukt]
  \ \\
  $ a \coloneqq (a_1, a_2, a_3) \in \R^3 $ und $ b \coloneqq (b_1, b_2, b_3) \in \R^3 $.
  \begin{equation*}
    a \wedge b \ (\cong a \times b) \ \coloneqq (a_2b_3-a_3b_2, a_3b_1-a_1b_3, a_1b_2-a_2b_1) \in \R^3\text{.}
  \end{equation*}
  \emph{Eigenschaften}:
  \begin{enumerate}
    \item $ a \wedge b \bot a $ \quad $ a \wedge b \bot b $ 
    \item $ \det(a, b, a \wedge b) \geq 0 $
    \item $ a \wedge (-b) = - (a \wedge b) $
    \item $ \Vert a \wedge b \Vert = \Vert a \Vert * \Vert b \Vert * \sin \alpha $ (Winkel zwischen den Vektoren), Fläche des von $ a $ und $ b $ aufgespannten Parallelogramms
  \end{enumerate}
\end{remark}

\begin{definition}[Tangentialraum]
  Der \term{Tangentialraum}\label{def:tangentialraum} in Punkt $ p \in \R^3 $ ist der affine Unterraum
  \begin{equation*}
    T_p\R^3 \coloneqq \{ p \} \times \R^3 = \{ (p,v) : v \in \R^3 \}\text{.}
  \end{equation*}
  Für eine reguläre Fläche $ S $ und $ p = x(u,v) \in S $ ist die \term{Tangentialebene}\label{def:tangentialebene} in $ p \in S $ definiert als
  \begin{equation*}
    T_pS \coloneqq \text{d}x_{(u,v)}\left(T_{(u,v)}\R^2\right) \coloneqq \{ p \} \times [x_u(u,v), x_v(u,v)] \subset T_p\R^3
  \end{equation*}
  $ 2 $-dimensionaler, affiner Unterraum des $ \R^3 $.
\end{definition}

\begin{remark}[Geometrische Interpretation des Tangentialraums]
  \
  % TODO Grafik einfügen
  \begin{equation*}
    x_u(u_0,v_0) = \frac{\partial x}{\partial u}(u_0,v_0) = \frac{\text{d}}{\text{d}t}|_{t = 0}x(u_0+t,v_0) = \text{d}x|_{(u_0,v_0)}(e_1)
  \end{equation*}
  \emph{Allgemein}: \\*
  Sei $ c(t) \coloneqq x(u(t),v(t)) $ eine \term{Flächenkurve}\label{def:flaechenkurve} in $ x(U) $ durch den Punkt $ x(u(0),v(0)) = x(u_0,v_0) $. \\*
  \term{Tangentialvektor}\label{def:tangentialvektor} an $ c $ im Punkt $ x(u_0,v_0): $
  \begin{align*}
    c'(0) &= \frac{\text{d}c}{\text{d}t}|_{t=0} = \frac{\text{d}}{\text{d}t}x(u(t),v(t))|_{t = 0} \\
      &= \frac{\partial x}{\partial u}(u(0),v(0))u'(0) + \frac{\partial x}{\partial v}v'(0) = x_u(u_0,v_0)u'(0)+x_v(u_0,v_0)v'(0)
  \end{align*}
  \emph{Also}: Tangentialebene in $ x(u_0,v_0) = $ Menge aller Tangentialvektoren als Flächenkurven.
\end{remark}

\begin{remark}[Parameterisierungsunabhängigkeit obiger Definitionen]
  \ \\
  Sei $ \overline{x} : \overline{U} \to \overline{x}(\overline{U}) = x(U) $ eine andere Parametrisierung von $ S $ um $ p = x(u_0, v_0) = \overline{x}(\overline{u_0}, \overline{v_0}) $. \\
  \emph{Zu zeigen}: Die lineare Hüllen sind gleich: $ [\overline{x}_{\overline{u}}, \overline{x}_{\overline{v}}] = [x_u, x_v] $. \\
  Es ist $ k \coloneqq \overline{x}^{-1}*x : U \to \overline{U} $ die Koordinatentransformation:
  \begin{equation*}
    x_u = \frac{\partial x}{\partial u}(u,v) = \frac{\partial \overline{x}(\overline{x}^{-1} \circ x)}{\partial u}(u,v) = \frac{\partial \overline{x}}{\partial u}(\overline{u}, \overline{v}) = \frac{\partial \overline{x}}{\partial \overline{u}}(\overline{u},\overline{v}) *\frac{\partial \overline{u}}{\partial u}(u,v)+\frac{\partial \overline{x}}{\partial \overline{v}} * \frac{\partial \overline{v}}{\partial u}
  \end{equation*}
  Entsprechend:
  \begin{align*}
    x_u &= \overline{x}_{\overline{u}}\frac{\partial \overline{u}}{\partial u} + \overline{x}_{\overline{v}}\frac{\partial \overline{v}}{\partial u} \quad \text{d.h. $ x_u $ ist Linearkombination von $ \overline{x}_{\overline{u}} $ und $ \overline{x}_{\overline{v}} $} \\
    x_v &= \overline{x}_{\overline{u}}\frac{\partial \overline{u}}{\partial v} + \overline{x}_{\overline{v}}\frac{\partial \overline{v}}{\partial v} \quad \text{d.h. $ x_v $ ist Linearkombination von $ \overline{x}_{\overline{u}} $ und $ \overline{x}_{\overline{v}} $}
  \end{align*}
  Also $ [x_u, x_v] = [\overline{x}_{\overline{u}}, \overline{x}_{\overline{v}}] $, verschiedene Basen von $ T_pS $ mit Basis-Transformations-Matrix
  \begin{equation*}
    D(u,v) = \begin{pmatrix}
      \frac{\partial \overline{u}}{\partial u} & \frac{\partial \overline{u}}{\partial v} \\
      \frac{\partial \overline{v}}{\partial u} & \frac{\partial \overline{v}}{\partial v}
    \end{pmatrix}\text{.}
  \end{equation*}
  Das ist die Funktionalmatrix der Parametertransformation. Insb. ist $ \det D(u,v) \neq 0 $.
\end{remark}

\begin{example}
  \
  \begin{enumerate}
    \item \emph{affine Ebene}: $ a_0, a, b \in \R^3 $, $ S \coloneqq \{ a_0 + ua + vb : u,v \in \R \} $ ist reguläre Fläche, falls $ a $ und $ b $ linear unabhängig sind. Mit
    \begin{equation*}
      U \coloneqq \R^2, \ V \coloneqq \R^3, \ x: \R^2 \ni (u,v) \mapsto a_0 + ua + vb \in \R^3\text{,}
    \end{equation*}
    \begin{equation*}
      x_u  =\frac{\partial x}{\partial u} = a, \ x_v = \frac{\partial x}{\partial v} = b, \ T_{x(u,v)}S = \{ x(u,v) \} \times [a,b] \cong S\text{.}
    \end{equation*}

    \item $ U \subseteq \R^2 $, $ f: U \to \R $ $ C^\infty $-Funktion, $ S \coloneqq $ Graph von $ f \coloneqq \{ (x_1, x_2, x_3) \in \R^3 : (x_1, x_2) \in U, \ x_3 = f(x_1, x_2) \} $. \\
    \emph{Behauptung}: $ S $ ist reguläre Fläche. \\
    $ U = U $, $ V = \R^3 $, $ x : U \ni (u,v) \mapsto (u,v, f(u,v)) \in \R^3 $. \\
    $ x(U) = S = S \cap V $, $ x: U \to S $ stetig und $ x^{-1}: S \ni (u,v,f(u,v)) \mapsto (u,v) \in U $ ist als Projektion auch stetig. Also ist $ x $ ein Homöomorphismus. \\
    Weiter ist
    \begin{align*}
      x_u &= \left(1,0, \frac{\partial f}{\partial u}\right), \\
      x_v &= \left( 0,1, \frac{\partial f}{\partial v} \right)
    \end{align*}
    also sind $ x_u $ und $ x_v $ linear unabhängig.
  \end{enumerate}
\end{example}

\begin{remark}
  Ist $ S $ reguläre Fläche in $ \R^3 $, so existiert zu jedem Punkt $ p \in S $ eine offene Umgebung $ O \subset \R^3 $, so dass $ S \cap O $ Graph einer $ C^\infty $-Funktion ist (beispielsweise $ S^2 = $ 2-Sphäre vom Radius $ 1 $).
\end{remark}

\section{Erste Fundamentalform einer regulären Fläche}

\begin{remark}[Erinnerung an LA]
  Modell der euklidischen Geometrie: \\*
  $ \R $-Vektorraum + Skalarprodukt = euklidischer $ (V, \langle \cdot, \cdot \rangle) $-Vektorraum \\*
  $ \leadsto \Vert a \Vert = \sqrt{\langle a, a \rangle} $ \textbf{Länge} eines Vektors $ a \in V $ \\*
  $ \leadsto \cos \measuredangle(a,b) = \frac{\langle a, b \rangle}{\Vert a \Vert*\Vert b \Vert} = \left\langle \frac{a}{\Vert a \Vert}, \frac{b}{\Vert b \Vert} \right\rangle $ \textbf{Winkel} \\
\end{remark}

\begin{remark}[Übertragung auf gekrümmte Flächen (Gauß)]
  Sei $ S $ eine reguläre Fläche und $ p \in S $. Betrachte die bilineare Abbildung
  \begin{equation*}
    \langle \cdot, \cdot \rangle_p : T_pS \times T_pS \to T_pS\text{,} \quad \langle a, b \rangle_p \coloneqq \langle a, b \rangle
  \end{equation*}
  (identifiziere affine Ebene mit VR $ R^2 $, $ \langle a, b \rangle $ ist Standard-SKP in $ \R^3 $). \\
  Die Zuordnung $ I: p \mapsto I_p \coloneqq \langle \cdot, \cdot \rangle_p $ heißt \term{1. Fundamentalform der Fläche $ S $}\label{def:ersteFundamentalform}. \\
  Ist $ x: U \ni (u,v) \mapsto x(u,v) \in S $ eine lokale Parametrisierung von $ S $ (um $ p \in S $), so bilden $ x_u(u,v) $ und $ x_v(u,v) $ eine Basis von $ T_{x(u,v)}S $. Bezüglich dieser können wir $ I_p $, $ p \in x(U) \subset S $ durch eine positiv definite symmetrische $ 2 \times 2 $-Matrix darstellen:
  \begin{equation*}
      \left( \underbrace{g_{ij}(u,v)}_{\in \R^{2 \times 2}} \right) = \begin{pmatrix}
        g_{11}(u,v) & g_{12}(u,v) \\
        g_{21}(u,v) & g_{22}(u,v)
      \end{pmatrix} = \underset{\text{Originalnotation Gauß}}{\begin{pmatrix}
        E(u,v) & F(u,v) \\
        F(u,v) & G(u,v)
      \end{pmatrix}}
  \end{equation*}
  mit
  \begin{align*}
    g_{11}(u,v) = E(u,v) &= \langle x_u(u,v),x_u(u,v) \rangle_p = \underset{\text{Standard-SKP von }\R^3}{\langle x_u(u,v),x_u(u,v) \rangle} \\
    g_{12}(u,v) &= \langle x_u, x_v \rangle_p = \langle x_v, x_u \rangle = g_{21}(u,v) \\
    g_{22}(u,v) &= \langle x_v, x_v \rangle_p = \langle x_v, x_v \rangle
  \end{align*}
  insbesondere sind die $ g_{ij}: U \to \R $ $ C^\infty $-Funktionen. \\
  \emph{Also}: $ \left( g_{ij}(u,v) \right) $ ist eine Familie $ \in \R^{2\times 2} $ von Skalarprodukten, die differenzierbar von $ (u,v) $ abhängig ist. (Riemannsche Metrik)
\end{remark}

\begin{remark}[Bedingungen an obige Matrix]
  \
  \begin{enumerate}
    \item \emph{Hurwitz}: $ I_p $ ist positiv definit $ \Leftrightarrow E = g_{11} > 0 $, $ E*G-F^2 = \det(g_{ij}) > 0 $.
    \item \emph{andere Parametrisierung}: $ \overline{x}(\overline{u},\overline{v}) \leadsto $ neue Basis $ \{ \overline{x}_{\overline{u}}, \overline{x}_{\overline{v}} \} $, Matrix von $ I $ bezüglich dieser Basis $ \left( \underset{\in \R^{2\times 2}}{\overline{g}_{ij}(\overline{u}, \overline{v})} \right) $ mit
    \begin{equation*}
      \left( g_{ij}(u,v) \right) = D(u,v)^\top(\overline{g}_{ij}(\overline{u},\overline{v}))D(u,v)
    \end{equation*}
    mit 
    \begin{equation*}
      D(u,v) = \begin{pmatrix}
        \frac{\partial \overline{u}}{\partial u} & \frac{\partial \overline{u}}{\partial v} \\
        \frac{\partial \overline{v}}{\partial u} & \frac{\partial \overline{v}}{\partial v}
      \end{pmatrix}\text{,}
    \end{equation*}
    siehe auch Basiswechselmatrix.
  \end{enumerate}
\end{remark}

\begin{example}[Beispiele zur 1. Fundamentalform]
  \
  \begin{enumerate}

    \item $ S \coloneqq $ affine Ebene $ \subset \R^3 $: $ a $, $ b $: $ \Vert a \Vert = \Vert b \Vert = 1 $, $ \langle a, b \rangle = 0 $ (also $ a \bot b $) \\
    \emph{Parametrisierung}: $ x(u,v) = a_0 + ua + vb $, $ (u,v) \in \R^2 = U $.
    \begin{align*}
      x_u &= \frac{\partial x}{\partial u} = a, \quad x_v = \frac{\partial x}{\partial v} = b\text{,} \\
      E &= \langle x_u, x_u \rangle = \langle a, a \rangle = \Vert a \Vert^2 = 1 \\
      F &= \langle x_u, x_v \rangle = \langle a, b \rangle = 0 \\
      G &= \langle x_v, x_v \rangle = \langle b, b \rangle = \Vert b \Vert^2 = 1 \\
      &\leadsto \begin{pmatrix}
        E & F \\
        F & G
      \end{pmatrix}(u,v) = \begin{pmatrix}
        1 & 0 \\
        0 & 1
      \end{pmatrix}
    \end{align*}

    \item $ S = $ Zylinder $ = \left\{ (x_1, x_2, x_3) \in \R^3 : x_1^2+x_2^2 = r^2 \right\} $ \\
    \emph{Lokale Parametrisierung} (als Rotationsfläche):
    \begin{equation*}
      x(u,v) = (r \cos u, r \sin u, v), \quad (u,v) \in U = (0,2\pi) \times \R \subset \R^2\text{.}
    \end{equation*}
    \begin{align*}
      x_u &= \frac{\partial x}{\partial u} = r(-\sin u, \cos u, 0)\text{,} \\
      x_v &= \frac{\partial x}{\partial v} = r(0,0,1)\text{,} \\
        &\leadsto \begin{pmatrix}
          E & F \\
          F & G
        \end{pmatrix}(u,v) = \begin{pmatrix}
          r^2 & 0 \\
          0 & r^2
        \end{pmatrix} \text{ konstant}
    \end{align*}
    \emph{Bemerkung}: Für $ r = 1 $ ist die erste Fundamentalform des Zylinders identisch mit der ersten Fundamentalform der Ebene. \\
    \emph{Grund}: Ebene und Zylinder sind lokal isometrisch (haben im Kleinen die gleiche Geometrie): auf- und abwickeln. Insbesondere sagt die erste Fundamentalform nichts darüber aus, wie die Fläche in $ \R^3 $ eingebettet ist.

    \item $ S = S_R^2 = $ Sphäre vom Radius $ R $ \\
    \emph{Lokale Parametrisierung} (mit geographischen Koordinaten):
    \begin{align*}
      (\theta, \phi) &\in (-\frac{\pi}{2}, \frac{\pi}{2}) \times (0, 2\pi) = U \\
      x(\theta, \phi) &= \left( R\cos \theta \cos \phi, R \cos \theta \sin \phi, R \sin \theta \right)\text{,} \\
      x_\theta &= \frac{\partial x}{\partial \theta} = \left( - R \sin \theta \cos \phi, -R \sin \theta \sin \phi, R \cos \theta \right)\text{,} \\
      x_\phi &= \frac{\partial x}{\partial \phi} = \left( - R \cos \theta \sin \phi, R \cos \theta \cos \phi, 0 \right)
    \end{align*}
    Erste Fundamentalform: $ I(\theta, \phi) = \begin{pmatrix}
      \langle x_\theta, x_\theta \rangle & \langle x_\theta, x_\phi \rangle \\
      \langle x_\phi, x_\theta \rangle & \langle x_\phi, x_\phi \rangle
    \end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
        R^2 & 0 \\
        0 & R^2\cos^2 \theta
      \end{pmatrix} $
  \end{enumerate}
\end{example}

\begin{remark}[Wozu ist die erste Fundamentalform gut?]
 \
 \begin{enumerate}

   \item \emph{Längen}: Mithilfe der ersten Fundamentalform können beispielsweise Längenmessungen von Flächenkurven durchgeführt werden:
  \begin{equation*}
    x: [\alpha, \beta] \to S, \quad t \mapsto x(u(t), v(t)) \eqqcolon c(t)
  \end{equation*}
  sei eine differenzierbare Flächenkurve in $ x(U) \subset S $. Die Länge von $ c $ (also Kurve in $ \R^3 $) ist
  \begin{equation*}
    L(c) = \int_\alpha^\beta \Vert c'(t) \Vert \text{d}t\text{,} \quad \Vert c'(t) \Vert_{c(t)}^2 = \langle c'(t), c'(t) \rangle
  \end{equation*}
  mit
  \begin{equation*}
    c'(t) = \frac{\text{d}}{\text{d}t}c(t) = \frac{\partial x}{\partial u} \frac{\partial u}{\partial t} + \frac{\partial x}{\partial v} \frac{\partial v}{\partial t} = x_u * u' + x_v * v'
  \end{equation*}
  ist also
  \begin{align*}
    \Vert c'(t) \Vert_{c(t)}^2 &= \langle c'(t), c'(t) \rangle = (u')^2\langle x_u, x_u \rangle + 2u'v'\langle x_u, x_v \rangle + (v')^2\langle x_v, x_v \rangle \\
    &= (u')^2E(u,v) + 2u'v'F(u,v) + (v')^2G(u,v)
  \end{align*}
  Man braucht also nur die erste Fundamentalform von $ S $ und die Beschreibung der Kurve $ t \mapsto (u(t),v(t)) $ in einem Parametergebiet $ U $, um die Länge der Kurve ausrechnen zu können:
  \begin{equation*}
    \Rightarrow L(c) = \int_\alpha^\beta \sqrt{E(u,v)(u')^2 + F(u,v)2u'v' + G(u,v)(v')^2}\text{d}t
  \end{equation*}
  \emph{Also}: Länge einer Flächenkurve ist eine Größe der inneren Geometrie einer Fläche $ S $ (d.h. Eigenschaften/Größen, die nur von der ersten Fundamentalform abhängig sind).

  \item \emph{Winkel}: Außer Längen können auch Winkel zwischen Flächenkurven als Winkel zwischen den entsprechenden Tangenten an diese Kurven gemessen werden: \\
  Seien $ c_1: (-\epsilon, \epsilon) \to S $, $ c_2: (-\epsilon, \epsilon) \to S $ zwei Flächenkurven mit $ c_1(0) = c_2(0) $.
  \begin{equation*}
    \cos \measuredangle (c_1'(0),c_2'(0)) \coloneqq \frac{\langle c_1'(0), c_2'(0) \rangle}{\Vert c_1'(0) \Vert * \Vert c_2'(0) \Vert}
  \end{equation*}
  Explizite Rechnung via Parametrisierung:
  \begin{align*}
    c_1'(0) &= x_u(u_0, v_0)a + x_v(u_0,v_0)b \\
    c_2'(0) &= x_u(u_0, v_0)c + x_v(u_0,v_0)d
  \end{align*}
  für $ a,b,c,d \in \R $.
  \begin{align*}
    \cos \measuredangle (c_1'(0), c_2'(0)) &= \frac{\langle x_ua + x_vb, x_uc + x_vd \rangle}{\Vert x_ua + x_vb \Vert * \Vert x_uc + x_vd \Vert} \\
     &= \frac{acE + (bc + ad)F + bdG}{\sqrt{a^2E + 2abF + b^2G}\sqrt{c^2E + 2cdF + d^2G}}
  \end{align*}
  also ist der Winkel zwischen Flächenkurven die Größe des Winkels zwischen zwei Geraden.

  \item \emph{Flächeninhalt} eines regulären parametrisierten Flächenstücks
  \begin{equation*}
    x(U) \subset S \subset \R^2
  \end{equation*}
  ist definiert als
  \begin{equation*}
    A(x(U)) \coloneqq \iint_U \Vert x_u \wedge x_v \Vert (u,v) \ \text{d}u\text{d}v\text{.}
  \end{equation*}
  Da $ \Vert x_u \wedge x_v \Vert^2 = \langle x_u, x_u \rangle \langle x_v,x_v \rangle - \langle x_u, x_v \rangle^2 = EG - F^2 = \det(\underset{\mathclap{\text{aus 1. FF}}}{I}) $ laut der Formel für das Vektorprodukt (Fläche Parallelogramm im Quadrat) ist $ A $ invariant unter Parameter-Transformationen (also wohldefiniert): \\
  Denn für eine andere Parametrisierung $ \overline{x}: \R^2 \supset \overline{U} \to \overline{x}(\overline{U}) = x(U) \subset S \subset \R^3 $ gilt:
  \begin{equation*}
    I = D^\top \overline{I} D
  \end{equation*}
  wobei $ D = $ Funktionalmatrix des Kartenwechsels ($ = $ Parameter-Transformation $ \overline{x} \circ x^{-1} : U \to \overline{U} $). Somit:
  \begin{equation*}
    \det(I) = \left( \det D \right)^2 \det \overline{I} \quad (\star)
  \end{equation*}
  und die Behauptung folgt aus der Transformationsformel für Integrale:
  \begin{equation*}
    \iint_{\overline{U}} \sqrt{\det \overline{I}} \ \text{d}\overline{u}\text{d}\overline{v} \underset{\mathclap{\text{TF}}}{=} \iint_U \sqrt{\det \overline{I}} \ \vert \det D \vert \ \text{d}u\text{d}v \underset{\mathclap{(\star)}}{=} \iint_U \sqrt{\det I} \ \text{d}u\text{d}v
  \end{equation*}
 \end{enumerate}
\end{remark}

\begin{example}[Beispiel zur Flächeninhaltsberechnung]
  $ S = S_R^2 = $ Sphäre vom Radius $ S $ parametrisiert durch georgraphische Koordinaten $ (\theta, \phi) $. \\
  Erste Fundamentalform:
  \begin{align*}
    I(\theta, \phi) &= \begin{pmatrix}
    R^2 & 0 \\
    0 & R^2\cos^2 \theta
  \end{pmatrix} \\
  U &= (-\frac{\pi}{2}, \frac{\pi}{2}) \times (0, 2\pi)\text{,}
  \end{align*}
  also
  \begin{align*}
    A(x(U)) &\underset{\mathclap{\substack{x(U) \text{: die} \\ \text{ganze Sphäre bis auf} \\ \text{``Nullmengen'' überdeckt}}}}{=} A(S_R^2) = \iint_U \sqrt{\det I} \ \text{d}\theta \text{d}\phi = \int_{-\frac{\pi}{2}}^{\frac{\pi}{2}} \int_0^{2\pi} R^2\cos \theta \ \text{d}\phi\text{d}\theta \\
     &= R^2 2\pi \int_{-\frac{\pi}{2}}^{\frac{\pi}{2}} \cos \theta \ \text{d}\theta \\
     &= 4 \pi R^2
  \end{align*}
\end{example}

\section{(Lokale) Isometrien von Flächen}

\begin{remark}[Reguläre Fläche = Metrischer Raum]
  Sei $ S \subset \R^3 $ eine reguläre Fläche. Wir definieren eine \emph{Längenmetrik} auf $ S $ durch
  \begin{equation*}
    d_S(p,q) = \underset{\mathclap{\substack{c \in \Omega_{pq}}}}{\text{inf}L(c)}
  \end{equation*}
  mit $ p,q \in S $, $ \Omega_{pq} \coloneqq $ Menge von differenzierbaren \emph{Flächenkurven}, die $ p $ und $ q $ verbinden, $ L(c) \coloneqq $ Länge von $ x $ (gemessen in $ S $).
  \\
  Wir verifizieren die Metrik-Axiome:
  \begin{itemize}
    \item $ d_S(p,q) = d_S(q,p) $ (Wege rückwärts durchlaufen):
    \begin{equation*}
       c: [0,1] \to S \leadsto \tilde{c}: [0,1] \to S, \ t \mapsto \tilde{c}(t) = c(1-t)
     \end{equation*} 
     \begin{equation*}
       c(0) = p, \ c(1) = q, \quad \tilde{c}(0) = c(1) = q, \ \tilde{c}(1) = p
     \end{equation*}
     und $ L(c) = L(\tilde{c}) $.

    \item $ d_S(p,q) \leq d_S(p,r) + d_S(r,q) $
    \item $ d_S(p,p) = 0 $: $ c_0(t) = p \leadsto c_0'(t) = 0 \leadsto L(c_0) = 0 $.
  \end{itemize}
  Die obigen Punkte gelten ganz allgemein und haben mit $ S $ nichts zu tun.
  \begin{itemize}
    \item $ p \neq 1 \Rightarrow d_S(p,q) > 0 $:
    \begin{equation*}
       \exists \ \epsilon > 0 \underset{\text{Def.}}{:} \underset{\epsilon\text{-Bälle in } \R^3}{B_\epsilon(p) \cap B_\epsilon(q)} \cap S = \varnothing\text{.}
     \end{equation*} 
     Hier benutzt man, dass $ \R^3 $ mit Standard-Metrik hausdorffsch ist. Also
     \begin{equation*}
       d_S(p,q) \geq d_{\R^3}(p,q) \geq 2\epsilon > 0\text{.}
     \end{equation*}
  \end{itemize}
  \emph{Fazit}: Jede reguläre Fläche ist metrischer Raum.
\end{remark}

\begin{definition}
  Seien $ S $ und $ \tilde{S} $ reguläre Flächen in $ \R^3 $ und $ f: S \to \tilde{S} $ eine Abbildung.
  \begin{enumerate}

    \item $ f $ heißt \term{(Flächen-)Isometrie}, wenn $ f $ ein Diffeomorphismus von $ S $ auf $ \tilde{S} $ ist und für alle differenzierbaren Kurven $ c: I \to S $ gilt:
    \begin{equation*}
      L(f \circ c) = L(c) \quad \text{``$ f $ ist Längen-erhaltend''.}
    \end{equation*}

    \item $ f $ heißt \term{lokale Isometrie}, falls für jeden Punkt $ p \in S $ offene Umgebungen $ A $ von $ p $ und $ B $ von $ f(p) $ existieren, so dass $ f $ eine Isometrie von $ A $ auf $ B $ ist.
  \end{enumerate}
\end{definition}

\begin{remark}[Abstandserhaltend]
  Ist $ f: S \to \tilde{S} $ eine Flächen-Isometrie, so ist $ f $ eine Isometrie zwischen den metrischen Räumen $ (S, d_S) $ und $ (\tilde{S}, d_{\tilde{S}}) $, d.h. es gilt:
  \begin{equation*}
    \forall p,q \in S : d_{\tilde{S}}(f(p),f(q)) = d_S(p,q) \quad \text{``$ f $ ist Abstands-erhaltend''.}
  \end{equation*}
\end{remark}

\begin{theorem}[Kriterium für lokale Isometrien]
  Sind $ S $ und $ \tilde{S} $ reguläre Flächen und sind $ x: U \to x(U) \subset S $ und $ \tilde{x}: U \to \tilde{x}(U) \subset \tilde{S} $ mit \textbf{gleichem} Parameterbereich $ U $, sodass
  \begin{equation*}
    \forall (u,v) \in U : \underset{\text{1. FF von } S}{\begin{pmatrix}
      E & F \\
      F & G
    \end{pmatrix}}(u,v) = \underset{\text{1. FF von } \tilde{S}}{\begin{pmatrix}
      \tilde{E} & \tilde{F} \\
      \tilde{F} & \tilde{G}
    \end{pmatrix}}(u,v)\text{,}
  \end{equation*}
  d.h. stimmen die erste Fundamentalform von $ S $ und $ \tilde{S} $ in entsprechenden Punkten überein, so sind $ x(U) $ und $ \tilde{x}(U) $ isometrisch.
  \begin{proof}
    Die Abbildung $ f \coloneqq \tilde{x} \circ x^{-1}: S \supset x(U) \to \tilde{x}(U) \subset \tilde{S} $ ist Diffeomorphismus. Sei dann
    \begin{equation*}
      c: [a,b] \to S, \ c(t) = x(u(t),v(t)) \subset x(U) \subset S
    \end{equation*}
    eine differenzierbare (Test-)Kurve. \\
    Dann filt:
    \begin{align*}
      L(c) &= \int_a^b \Vert c'(t) \Vert \ \text{d}t \\
      &= \int_a^b \sqrt{E^2(u(t),v(t))(u')^2 + 2F(u(t),v(t))u'v' + G^2(u(t),v(t))(v')^2} \ \text{d}t \\
      &\underset{\mathclap{\text{Vorr.}}}{=} \int_a^b \sqrt{\tilde{E}(u(t),v(t))(u')^2 + 2u'v'\tilde{F}(u(t),v(t)) + (v')^2\tilde{G}(u(t),v(t))} \ \text{d}t\text{.}
    \end{align*}
    Andererseits gilt für die Länge der Bildkurve
    \begin{equation*}
      f \circ c(t) = (\tilde{x} \circ x^{-1}) \circ x(u(t),v(t)) = \tilde{x}(u(t),v(t))\text{:}
    \end{equation*}
    \begin{equation*}
      L(f \circ c) = \int_a^b \sqrt{\tilde{E}(u(t),v(t))(u')^2 + 2u'v' \tilde{F}(u(t),v(t)) + (v')^2\tilde{G}(u(t),v(t))} \ \text{d}t\text{.}
    \end{equation*}
    \qed
  \end{proof}
\end{theorem}